---
title: "以复杂思维认知世界"
date: 2019-03-12T14:23:23+08:00
tags:
- book
draft: true
---

物理学、生物学、流行病学、社会学、政治学、计算机科学，这些截然不同的领域却遇到了各自的某个难题，而这个难题的共性催生出了复杂系统研究（the sciences of complexity）。

对于复杂的事物大部分人都有一个直觉：复杂的事物必然存在一个中央控制的角色来不断调控，否则就会陷入越来越混乱的境地。比如一个大公司依赖 CEO 自上而下地进行管理，计算机需要 CPU 来决定整个机器的行为。然而真正的复杂系统并不存在中央控制，那么你就要问了：复杂系统究竟是什么？

> 复杂系统是由大量组分组成的网络，不存在中央控制，通过简单运作规则产生出复杂的集体行为和复杂的信息处理，并通过学习和进化产生适应性。

比如蚁群，作为一种社会性昆虫群落，其中每只蚂蚁的行为都很简单，但整个蚁群的结构却复杂得惊人。再看大脑，由神经元组成的庞大神经网络。这些都属于复杂系统。

不过有趣的是，大脑作为复杂系统本身却不总是以复杂思维进行思考，而是常常陷入线性思维中。我们的大脑喜欢故事，会不由自主地对事物进行简单归因：“等你工作了就好了”，“等你结婚了就好了”。而现实世界是一个大规模网络组成的复杂系统，当下的某个结果往往是很多事件同时发生作用造成的，就比如[丢手机](https://zhuanlan.zhihu.com/p/21473668)，甚至切尔诺贝利核电站爆炸。

当然我在这里不是说线性思维不好，而是要觉察线性思维的缺陷，时常用不同的角度去看待问题。尤其是在学校这种封闭环境下，往往会形成很多有局限性的思维惯性。学校保研有名额限制，交换生有名额限制，学习成绩不是你好就是我好，然而出了学校，就不仅仅只是零和游戏了。

以复杂的开放性思维去理解世界，知道我们有更多的选择，然后去探索更多的选择。
